給聰明藍絲的一點建議 - 戴耀廷

給聰明藍絲的一點建議 - 戴耀廷

香港的藍黃之分不在於種族、宗教，但同樣觸及人的核心身份認同，涉及深層價值取向。藍絲認為維持社會秩序及經濟發展最重要，務實及講求實利，故亦較大程度接受政治現實，認同只能由中共所統治的中國對香港行使主權。黃絲則認為自由、法治、人權、民主、公義等普世價值更重要，更着重追求理想，並因中共未能履行讓港人實行民主自治的憲制承諾，故對中共有較強烈的排拒情緒。

藍黃的不同價值取向，導致他們對現政權有不同取態；藍支持、黃反對。香港上世紀7、80年代，藍絲或佔香港人口多數，但經30多年的轉化及數輪由社會運動觸發的公民覺醒，黃絲已佔多數，但藍絲仍把持體制，令特區政權變成一種少數人統治，為壓下黃絲要求變革的聲音，逐步在香港施行威權統治。藍絲不敢放棄少數人政權的威權統治，怕一旦結束威權統治，會受到不公平對待。

反送中爆發至今，當權者未能有效回應訴求，反加強打壓，令更多港人黃絲化甚至深黃化，亦激化了藍黃之間矛盾，衝突滲進日常生活。現在不少藍絲甚至感到人身安全受威脅，因他們一離開自己的群體，就感到好像進入充滿敵意的區域，故埋怨人身及言論自由正受嚴重威脅。

很多藍絲希望能回到過去以前看來是平靜和諧的日子，但大量港人經反送中已轉化為黃絲，再難接受藍絲少數人政權過去那套穩定壓倒一切的政治論述。反送中的抗爭已持續五個多月，曠日持久的抗爭肯定不符藍絲利益。盡快找出真的可以止暴制亂的方法，才最符合藍絲的價值，但問題是單以強權是否能做到止暴制亂。

特首已失管治正當性

面對這困局，特區政府現在只是不斷強調有信心止暴制亂，不停呼籲各方要譴責暴力，但這些政治公關伎倆顯得軟弱無力，也不可能令民意逆轉。事實是一個只餘下警隊的政府，有八成人要她下台的特首，已喪失任何管治的正當性，沒可能有效管治下去。

即使特區政府制訂更嚴苛的法律，如實行宵禁，但當全城各區都有相當數量的人自發上街堵路，亂局仍是平息不了。甚至解放軍入城，能產生的震懾作用也不可能持續，更何況中美關係正處敏感時刻，貿然派軍入城，勢觸發六四式屠城的憂慮，必惹來國際社會強烈反彈，破壞中共及習近平的多年部署。香港只是中共全局的一子小棋，難以想像中共會愚蠢至因一子得失，而冒輸掉全盤之險。香港已出現一個單以強權是不可能化解的困局。

當權者或想故技重施，讓亂局持續，冀普羅市民不滿由佔領造成的不便，轉過來支持政府打壓抗爭。但相信今次與2014年的佔領會不同，經過五年轉化，亦因林鄭及警暴惹來太大的憤怒，不少人已明白不能再這樣啞忍下去。現在抗爭已散到各區，由當區居民去帶動社區佔領，這場抗爭不會那麼容易被拖散。

當權者另一毒招是挑動藍絲攻擊黃絲，但明眼人也可看到，即使成功挑撥市民打市民，亂局也不可能結束，反會更亂，藍黃之間的仇恨會越結越深。藍絲若被挑動，是中了當權者的惡計，受害的是自己，得益的卻是那些戀棧權位的官員。

聰明的藍絲應能看見要化解當前困局，必須回到問題根本，解鈴還須繫鈴人，這困局只能用疏導、不能用鎮壓來化解。指斥黃絲是不會有實際作用的，因在無大台下，和理非也控制不了勇武的行動，更何況當權者多次錯失機會回應訴求，不少和理非也變得越來越勇武，或至少能容忍更多勇武的一些越界行為。

即使藍絲從原則上是支持現政權，但一名特首用了五個月也解決不了問題，那證明她是多麼無能，換掉她是常識。即使不同意黃絲的訴求，當前藍絲最明智的做法，就是與其他人站在一起向當權者施壓要換人換腦袋，那才有可能盡快平伏他們不想見的混亂。

戴耀廷

出門之前 rt like reply
【行動】Twitter 戰線：世界各地政要火力全開！

Twitter組24小時keep住更新
幫手retweet
㩒入---------->
然後打 /task 攞任務